\section{Partiomenetelmä? KESKEN}

\textit{Varsin usein kuulee kysyttävän, mitä partio on. Partiomenetelmä tekee partiosta partiota. Tassun 1/2008 partioihannejutun ja Suomen Partiolaisten jäsenkokouksen 16.--17.11.2024 hyväksymän partiomenetelmäuudistuksen innoittamina Tassun toimitus kysyi rusakoilta esimerkkejä, miten partiomenetelmän eri osa"-alueet ovat näkyneet heidän toiminnassaan.}

\begin{multicols}{2}
\noindent\textbf{Lupaus, tunnus ja ihanteet}. {\small Partiolaisen lupaus, tunnus ja ihanteet kuvaavat partion arvoja. Partiolainen pyrkii toimimaan näiden arvojen mukaisesti.\par}

\medskip\noindent\textbf{Symboliikka}. {\small Partion symboliikka muodostuu yhteisesti merkityksellisiksi koettujen toimintatapojen ja tunnusten kokonaisuudesta. Symboliikka tukee oman, ryhmän ja yhteisön identiteetin kehittymistä.\par}

\medskip\noindent\textbf{Oma partiopolku}. {\small Innostava ja sopivan haastava toiminta auttaa kasvamaan ja kehittymään omalla partiopolulla. Partiossa opitaan yksin ja yhdessä taitoja elämää varten.\par}

\medskip\noindent\textbf{Ryhmässä toimiminen}. {\small Partiossa toimitaan vertaisryhmissä, joissa tehdään päätöksiä ja kannetaan vastuuta yhdessä. Oma ryhmä on turvallinen ympäristö harjoitella johtajuutta ja vuorovaikutusta.\par}

\medskip\noindent\textbf{Tekemällä oppiminen}. {\small Partiossa opitaan yhdessä kokemalla ja tekemällä. Etukäteen suunnittelu ja jälkikäteen reflektointi tukevat oppimista.\par}

\medskip\noindent\textbf{Aikuinen tuki}. {\small Partio on nuorten liike, mitä aikuiset tukevat. Aikuinen tukee lapsen ja nuoren yksilöllistä kasvua, osallistumista sekä vaikuttamismahdollisuuksia kuunnellen ja auttaen.\par}

\medskip\noindent\textbf{Hyvän tekeminen}. {\small Partiossa opitaan kantamaan vastuuta itsestä ja muista. Partiolainen rakentaa parempaa maailmaa, on aktiivinen kansalainen ja toimii yhdessä muiden kanssa yhteisöjensä hyväksi.\par}

\medskip\noindent\textbf{Toiminta luonnossa}. {\small Luonto on partiossa keskeisin kasvamisympäristö. Luonnossa toimiminen rakentaa henkilökohtaista luontosuhdetta.\par}

\medskip\noindent\textbf{Elämyksellisyys}. {\small Partiossa koetaan pieniä ja suuria elämyksiä sekä seikkailuja erilaisissa ympäristöissä. Partio tarjoaa mahdollisuuden pitää hauskaa yhdessä.\par}
\end{multicols}

\medskip

\noindent\null\hfill Kuvat: ???\\
\noindent\null\hfill Lähteet: SP:n peruskirja
